\graphicspath{ {chapters/chapter_06/images} }

\chapter{Implementación}
\label{ch:implementación}

	En este capítulo se remarcan detalles de la implementación del el proyecto de aquellos aspectos que se han considerado más 
	destabacles.

	En la sección \ref{sec:implementación_aspectos_generales} se explican los aspectos más genéricos de la implementación, como 
	lenguajes utilizados para el desarrollo, etc.

	En la sección \ref{sec:implementación_videojuego} se detallan los detalles más relevantes acerca de la implementación de los 
	personajes no jugables (apartado \ref{sec:npc}) y sobre cómo se ha implementado la comunicación del videojuego con el laboratorio virtual (apartado 
	\ref{sec:conexión_cliente_con_servidor}).

	Posteriormente, en la sección \ref{sec:implementación_servidor} se explica cómo el servidor de laboratorio procesa los mensajes que recibe y 
	se detalla por qué esta implementación permite añadir nuevos tipos de mensajes de una forma sencilla y sin romper la funcionalidad actual. También 
	se explica cómo el servidor de laboratorio es capaz de ejecutar en el emulador de redes los comandos enviados por el jugador.

	Por último en la sección \ref{sec:instalación} se explica paso a paso cómo ejecutar el proyecto, tanto el laboratorio virtual como el videojuego.

	\section{Aspectos generales}
	\label{sec:implementación_aspectos_generales}
		Para la implementación del servidor se ha decidido utilizar el lenguaje de programación \emph{Python} \cite{Python}. Este 
		lenguaje cuenta con una gran comunidad así como con buena documentación. Todo esto junto a su gran número de librerías para 
		prácticamente cualquier necesidad lo convertían en la mejor elección. 

		En cuanto a la programación del videojuego, dado que se ha utilizado el motor \emph{Unreal Engine} existían 2 opciones. Utilizar 
		\emph{Blueprintsss} o código en lenguaje \emph{C++}. Debido a que el código es más eficiente se decidió utilizar esta segunda opción. 
		Utilizando los \emph{Blueprintss} únicamente para realiar ciertos prototipos. Cuando se decidía utilizar estos prototipos en la 
		versión definitiva del videojuego, se pasaban a \emph{C++} en la mayoría de los casos para mejorar el rendimiento lo máximo posible.

	\section{Videojuego}
	\label{sec:implementación_videojuego}
		En esta sección, en el apartado \ref{sec:npc} se explican los aspectos de implementación más relevantes acerca de los NPC (Personajes No Jugables).

		Posteriormente en el apartado \ref{sec:conexión_cliente_con_servidor} se explica cómo se conecta el videojuego con el laboratorio virtual, asi como 
		la forma en la que envía y recibe los mensajes \emph{TCP}.

		\subsection{Personajes no jugables}
		\label{sec:npc}
			En el apartado \ref{subsec:árboles_decisión} se detallan algunos aspectos de la implementación de los \emph{NPC (Non Playable Character)}. Se explica 
			cómo se han implementado los diseños mencionados en el apartado \ref{subsec:enemigos}. 
			
			Posteriormente, en el apartado \ref{subsec:mallas_de_navegación} se explica cómo se ha resuelto el hecho de que los \emph{NPC} puedan abrir puertas y 
			detecten que pueden pasar por ahí, para que no interfiera con los algoritmos de búsqueda de caminos que son empleados.

			\subsubsection{Árboles de decisión}
			\label{subsec:árboles_decisión}
				En este apartado se explicará la implementación realizada para el árbol de decisión que se mostró en la figura \ref{fig:design_behavior_tree}. \emph{Unreal Engine} emplea un 
				sistema visual para la creación de estos árboles de decisión. Usando esta herramienta se ha implementado el árbol dando el resultado mostrado en la figura \ref{fig:behavior_tree}.
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=\textwidth]{behavior_tree.png}
					\caption{Implementación de árbol de decisiones de la IA}
					\label{fig:behavior_tree}
				\end{figure}

				En el árbol se aprecian 3 bloques. Cada uno de ellos se corresponde con un comportamiento de los siguientes:
				\begin{itemize}
					\item Atacar al jugador.
					\item Vigilar una zona concreta por haber oído algo.
					\item Realiza la patrulla estándar.
				\end{itemize}

				En la imagen también se aprecia como se emplean varios colores en los diferentes subnodos. Cada color indica qué tipo de nodo es. Los nodos azules son nodos condicionales. Para ejecutar 
				el nodo general, es necesario que esa condición sea cierta, de lo contrario pasará a ejecutar el siguiente nodo.

				Los nodos de color morado (siempre son hojas del árbol) representan acciones que realizará el NPC. 

				En las siguientes secciones se explicará cada uno de los 3 bloques del árbol.

				\paragraph{Atacar al jugador}
					En la figura \ref{fig:attack_node} se aprecia la parte del árbol que se encarga de esta función. 
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{attack_node.png}
						\caption{Nodo de ataque de árbol de decisiones}
						\label{fig:attack_node}
					\end{figure}

					Para ejecutar este nodo se tiene que dar la condición de que el jugador esté a la vista del NPC (condición \emph{IsPawnOnView}). Esta condición solo es cierta cuando el NPC tiene al jugador a 
					la vista. Cuando el jugador entra en el rango de visión del enemigo, este asignará al jugador como \emph{objetivo} haciendo que esta condición se cumpla.

					En este nodo se realizan 4 acciones diferentes (enumeradas en la imagen de 4 a 7). 
					
					La primera acción (nodo de acción 4) es la que se encarga de hacer que el enemigo apunta al jugador y dispare. En la figura 
					\ref{fig:attack_implementation} se muestra el código creado para la implementación de esta acción.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{attack_implementation.png}
						\caption{Código de implementación de ataque de los NPCs}
						\label{fig:attack_implementation}
					\end{figure}

					Se comprueba si el NPC tiene un arma equipadad, ya que sin ella, no podría atacar al jugador. Tras esto se comprueba si tiene línea de visión con el jugador y si está vivo. Si se cumple el NPC 
					apuntará al jugador y comenzará a dispararle. Si no se cumple, significa que previamente estaba viendo al jugador, pero lo ha perdido de vista (por ejemplo, si el jugador se ha escondido detrás de un muro).
					En ese caso dejará de apuntar y guardará la última posición donde vio al jugador, para posteriormente ejecutar la acción de patrullar esa zona (definido en apartado \ref{subsubse:patrulla_emergencia}).

					La siguiente acción (nodo 5) simplemente hace una pequeña pausa de 0.3 sergundos. Esto hace que el NPC esté disparando durante ese tiempo.

					A continuación deja de disparar (nodo 6). Y realizará una pausa de 0.5 segundos (nodo 7). Esto hace que el NPC dispare a ráfagas.

				\paragraph{Patrulla de emergencia}
				\label{subsubse:patrulla_emergencia}
					En la figura \ref{fig:emergency_patrol_node} se aprecia la parte del árbol que se encarga de esta función.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{emergency_patrol_node.png}
						\caption{Nodo de patrulla de emergencia de árbol de decisiones}
						\label{fig:emergency_patrol_node}
					\end{figure}

					Este comportamiento cuenta con 2 condiciones para ejecutarse. El jugador no debe estar a la vista y debe haber oído un ruido o tener una posición sospechosa (jugador visto por última vez). 
					Cuando se cumplen estas condiciones, el NPC se moverá a la posición sospechosa (nodo 11) tras lo cual esperará durante 2 segundos (nodo 12).

					Tras la espera ejecutará el nodo 13 (\emph{StartExploringNoiseZone}). Este nodo creará una nueva ruta partiendo de la posición sospechosa. En la imagen \ref{fig:start_exploring_implementation} 
					se muestra el código que implementa esta acción.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{start_exploring_implementation.png}
						\caption{Código de implementación de exploración de emergencia de los NPCs}
						\label{fig:start_exploring_implementation}
					\end{figure}

					En la figura se aprecia como se crea un nuevo objeto \emph{APatrolPath} y se le asignan varios puntos generados de forma aleatoria (aunque estableciendo márgenes para los posibles valores).

					Tras generar esta nueva ruta, se comenzará a realizar la patrulla (nodos 14, 15, 16, 17 y 18). Estos nodos son similares a los que se explican en el apartado \ref{subsubsec:patrulla_estándar} 
					por lo que no se explicarán aquí para evitar repetir el contenido.

					Tras la patrulla se ejecutará el nodo 19. Este se encarga de indicar al NPC que vuelva a realizar la patrulla estándar pues no ha encontrado nada.


				\paragraph{Patrulla estándar}
				\label{subsubsec:patrulla_estándar}
					En la figura \ref{fig:default_patrol_node} se aprecia la parte del árbol que se encarga de esta función.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{default_patrol_node.png}
						\caption{Nodo de patrulla estándar de árbol de decisiones}
						\label{fig:default_patrol_node}
					\end{figure}

					Esta parte del árbol se ejecutará cuando las otras 2 fallen, es decir, cuando no vea a ningún jugador o haya escuchado nada. Lo primero que hace 
					es asegurarse de no realizar la patrulla de emergencia (nodo 23). Acto seguido selecciona el siguiente punto en su ruta (nodo 24). El código de esta 
					acción se ve en la figura \ref{fig:find_next_patrol_point}. En él se accede a la ruta asignada actualmente al NPC y se selecciona su siguiente punto.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=\textwidth]{find_next_patrol_point.png}
						\caption{Código de implementación de seleción de siguiente punto de patrulla de los NPCs}
						\label{fig:find_next_patrol_point}
					\end{figure}

					Con el siguiente punto de la ruta seleccionado, el NPC se moverá hacia él (nodo 25) y se quedará parado durante 2 segundos (nodo 26).

			\subsubsection{Mallas de navegación para los personajes no jugables}
			\label{subsec:mallas_de_navegación}
				Una malla de navegación puede definirse como una zona delimitada que indica por dónde puede moverse un personaje controlado por el ordenador (una IA como los enemigos 
				por ejemplo). Mediante el uso de estas mallas, mover a la IA en el videojuego de un punto a otro, es tan sencillo como indicarle 
				las coordenadas del punto al que queremos que se mueva. Y si ese punto, se encuentra dentro de la malla, automáticamente se calculará el camino a seguir por la IA.
				
				No obstante, en el escenario existen obstáculos que dividen una malla en varias. Por ejemplo, una habitación, que solo tenga una puerta y además esté cerrada, tendrá una 
				malla de navegación propia, pues no está unida a la malla de navegación que exista fuera de dicha habitación. Esto ocurre porque la malla de navegación no sabe que la puerta 
				puede abrirse.  

				Para solucionar este problema, y permitir que la IA sepa que puede entrar a una habitación cerrada, existe la clase \emph{ANavLinkProxy} \cite{NavLinkProxyDoc}. Un objeto de este 
				tipo permite unir dos mallas de navegación distintas. Podría verse como un puente entre mallas.
				
				Dado que las puertas, son obstáculos físicos que dividen las mallas, todas tienen un objeto \emph{ANavLinkProxy} que indica que hay una unión entre ambas mallas. 
				Esto podría hacerse añadiendo esos proxies al mapa posteriormente, pero dado que es algo que habría que añadir en todas las puertas del nivel, se ha decidido 
				automatizar esta tarea para que todas las puertas lo creen al ejecutar el juego, y forme parte de sus atributos.
		
		\subsection{Conexión y comunicación de \emph{videojuego} con \emph{laboratorio virtual}}
		\label{sec:conexión_cliente_con_servidor}
			En esta sección se explicará la implementación seguida para la comunicación entre el videojuego y el laboratorio virtual en el 
			lado del videojuego. Como se indicó en el apartado \ref{subsec:conexión} en esta tarea intervienen dos clases: 
			\emph{UDeviceConnectionComponent} y \emph{ATFG\_ProjectGameModeBase} (por comodidad, \emph{GameMode} a partir de ahora en el resto 
			de la sección). 
			
			Como también se mencionó en ese apartado, la principal tarea 
			del componente de conexión es englobar toda la funcionalidad que permite a los distintos actores que lo usen enviar mensajes al 
			servidor de laboratorio de forma cómoda y evitando repetir este código en todos ellos, así como informar al actor de que ha recibido 
			una respuesta. 
			
			Lo primero que debe hacer el \emph{componente de conexión} es comunicarse con el \emph{GameMode} para registrarse, es decir, para que este 
			pueda guardar una referencia del componente. Esto permite a \emph{GameMode} localizar a este componente cuando reciba alguna respuesta. En 
			la figura \ref{fig:connection_component_begin_play} se aprecia cómo el \emph{componente de conexión} realiza esta acción indicando su \emph{ID} (identificador único) y una referencia a si mismo. 
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{connection_component_begin_play.png}
				\caption{Implementación de registro de \emph{componente de conexión} en el \emph{GameMode}}
				\label{fig:connection_component_begin_play}
			\end{figure}

			El \emph{componente de conexión} no podrá enviar mensajes desde el principio. Primero, el \emph{GameMode} deberá indicarle que ya está todo 
			preparado para poder enviar mensajes. Por ello, se tiene una cola de mensajes pendientes. Si este componente intenta enviar un mensaje 
			antes de que el \emph{GameMode} haya indicado que ya se pueden enviar, los mensajes se añaden a esta cola, para ser enviados tan pronto 
			como se pueda. Una vez el \emph{GameMode} indica que está todo listo para enviar los mensajes, el \emph{componente de conexión} procederá a 
			enviar la cola. Este envío se muestra en la figura \ref{fig:connection_component_send_tcp_queue}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{connection_component_begin_play.png}
				\caption{Implementación de envío de cola de mensajes desde \emph{componente de conexión} al \emph{GameMode}}
				\label{fig:connection_component_send_tcp_queue}
			\end{figure}

			Un detalle importante sobre esto, es que únicamente el servidor del videojuego enviará estos mensajes. En el caso de que sea un cliente el 
			que haya indicado que quiere enviar un mensaje, el cliente solicitará a la copia del actor, por ejemplo si es un portátil, a la copia 
			del portátil que se encuentra en el servidor del videojuego que envíe el mensaje. Esto debe ser así, debido a que, por la forma en la que 
			está implementado el motor \emph{Unreal Engine}, la clase \emph{GameMode} únicamente existe en el servidor del videojuego, es decir, en este caso 
			en el cliente que es al mismo tiempo \emph{host}.

			Tras esto, será el \emph{GameMode} el encargado de enviar los mensajes al servidor del laboratorio. De forma similar a como sucedía en el 
			\emph{componente de conexión}, el \emph{GameMode} cuenta con una cola de mensajes. Esto es así, por el mismo motivo que se explicó que era 
			necesario para el \emph{componente de conexión}, para evitar que se envíen mensajes antes de que todo esté preparado.

			En la figura \ref{fig:game_mode_tcp_send_queue} se observa la implementación de el envío de cola de mensajes desde 
			\emph{GameMode (servidor de videojuego)} al \emph{servidor de laboratorio}. Podemos ver como se recorren todos los mensajes que haya en la 
			cola y se envían. 
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{game_mode_tcp_send_queue.png}
				\caption{Implementación de envío de cola de mensajes desde \emph{GameMode (servidor de videojuego)} al \emph{servidor de laboratorio}}
				\label{fig:game_mode_tcp_send_queue}
			\end{figure}

			Antes de ser enviados, se le añaden 2 campos que son necesarios en todos los mensajes (líneas 278 y 279). Estos son el identificador 
			de la sesión de la instancia del emulador de red (previamente recibida) y el identificador del nivel actual, que se corresponde con el código 
			por el que se identifica al nivel en el archivo de configuración de nivel (explicado en el apartado \ref{subsubsec:archivo_descripción_nivel}).

			Con el mensaje listo para ser enviado, este se transforma en una lista de \emph{char} (línea 285). A continuación se envía el mensaje pasándolo 
			a formato \emph{UTF8}. Se han añadido mensajes para detectar posibles fallos en el editor.

			Por último, tras haber enviado todos los mensajes, se vacía la cola de mensajes.

			Como se puede observar en la figura \ref{fig:game_mode_tcp_send_queue} se han implementado las funciones \emph{STRING\_TO\_JSON} y \emph{JSON\_TO\_STRING} 
			para facilitar el trabajar con los mensajes. Permitiando transformar un \emph{JSON} en un \emph{STRING} y viceversa. 
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{json_to_string_string_to_json.png}
				\caption{Implementación de transformación de un \emph{JSON} en un \emph{STRING} y viceversa. }
				\label{fig:json_to_string_string_to_json}
			\end{figure}

			Hasta aquí se ha explicado como los diferentes actores con un \emph{componente de conexión} pueden enviar mensajes al \emph{servidor de laboratorio}, 
			no obstante, no se ha explicado aún cómo se establece la primera conexión entre el \emph{servidor de videojuego} y el \emph{servidor de laboratorio}.
			A continuación explicaremos cómo se establece la primera conexión.

			Al comenzar el nivel, lo primero que se hace es establecer la conexión con el \emph{servidor de laboratorio} desde el \emph{GameMode (servidor de videojuego)}. 
			Esto se realza en el método \emph{ConnectToServerTCP}, cuya implementación se encuentra en la figura \ref{fig:game_mode_connect_to_server_tcp}. Se crea el objeto 
			con la dirección (línea 126) y se le asigna la dirección \emph{IP} y el puerto del \emph{servidor de laboratorio}. Si se ha podido crear 
			correctamente, se crea el \emph{socket} (línea 132) y se intenta establecer la conexión (línea 136). En el caso de la conexión se establezca correctamente 
			se indica a una hebra que ejecute el método \emph{TCPSocketListener} en bucle cada 0.1 segundos línea (139).
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{game_mode_connect_to_server_tcp.png}
				\caption{Implementación de establecimiento de la conexión entre el \emph{GameMode (servidor de videojuego)} y el \emph{servidor de laboratorio}}
				\label{fig:game_mode_connect_to_server_tcp}
			\end{figure}

			A continuación explicaremos qué hace el método previamente mencionado \emph{TCPSocketListener}. Es el encargado de recibir y transformar las respuestas 
			recibidas del \emph{servidor de laboratorio} en formato \emph{JSON}. El código de este método está en la figura \ref{fig:game_mode_tcp_socket_listener}. Lo primero que 
			hace es comprobar si hay algún dato pendiente de ser recibido, si es así, procede a recibirlo. Esto lo hace en bucle hasta que todo esté recibido 
			(líneas de 167 a 173). Si se ha recibido algo, se procede a transformar el mensaje en un \emph{JSON} para poder trabajar con él de forma cómoda. 
			Primero se transforma el \emph{array binario} recibido en un \emph{string} mediante el método \emph{StringFromBinaryArray} 
			(figura \ref{fig:game_mode_string_from_binary_array}). Teniendo el mensaje como un \emph{string}, se transforma en un formato adecuando para  
			poder convertirlo en una lista de \emph{JSON}, ya que es posible que se hayan recibido varios mensajes de forma simultánea (líneas 178 y 179). 
			Con esto el mensaje está listo para ser convertido en un \emph{JSON} que el \emph{GameMode} puede entender y procesar (línea 189).
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{game_mode_tcp_socket_listener.png}
				\caption{Implementación de procesamiento de respuestas recibidas del \emph{servidor de laboratorio}}
				\label{fig:game_mode_tcp_socket_listener}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{game_mode_string_from_binary_array.png}
				\caption{Implementación de transformación de \emph{array binario} a \emph{string}}
				\label{fig:game_mode_string_from_binary_array}
			\end{figure}

			Por último es el momento de procesar el mensaje recibido. Para ello está el método \emph{ProcessMessageReceived} mostrado en la figura 
			\ref{fig:game_mode_process_message_received}. Este método se encarga de detectar si se ha recibido un mensaje de error (líneas 212 a 219) 
			y en caso contrario, enviar el mensaje al \emph{componente de conexión} objetivo comprobando el valor del campo \emph{``id''} (líneas 220 a 
			226). Tras esto, será el \emph{componente de conexión} el que avisará de que ha recibido un mensaje y el actor adecuado actuará en consecuencia, 
			por ejemplo, mostrando la salida en la ``terminal'' si es un portátil.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{game_mode_process_message_received.png}
				\caption{Implementación de procesamiento de mensajes recibidos en \emph{servidor de videojuego} desde \emph{servidor de laboratorio}}
				\label{fig:game_mode_process_message_received}
			\end{figure}

	\section{Servidor laboratorio}
	\label{sec:implementación_servidor}
		\subsection{Procesamiento de mensajes}
		\label{subsec:procesamiendo_mensajes}
			En esta sección se explica en detalle la implementación realizada para el diseño explicado en el apartado \ref{sec:diseño_servidor}. Concretamente, se explicará el funcionamiento de cada una de 
			las hebras encargadas de atender a los clientes conectados.

			La hebra asociada a cada cliente, está esperando a recibir mensajes. Cuando recibe uno, lo clasifica de forma que pueda actuar en concordancia. Esta clasificación se realiza en el método 
			\emph{process\_message}. En la imagen \ref{fig:process_message} se muestra la implementación de este método.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{método_process_message.png}
				\centering
				\caption{Implementación de método \emph{process\_message}}
				\label{fig:process_message}
			\end{figure}

			Lo primero que se hace es contemplar los casos en los que haya algún error en el mensaje recibido debido a que falte algún campo importante (líneas de 116 a 119). En ese caso, se respondería 
			al mensaje con una pequeña descripción del problema.

			Descartados estos errores, se procede a clasificar el mensaje utilizando en el campo \emph{<<type>>} (en el apartado \ref{subsec:protocolo_comunicación} se explica detalladamente el formato que debe 
			tener el mensaje). Y se ejecutará el método necesario para procesar el tipo de mensaje. 
			
			Esta implementación permite añadir más tipos de mensajes fácilmente sin tener que alterar o modificar los ya existentes. Pues bastaría con añadir una nueva comprobación al \emph{<<if>>} para 
			contemplar el nuevo tipo, así como implementar el método que se encargará de procesarlo.

			Cada uno de los métodos que procesa un tipo de mensaje se encarga de comprobar si el mensaje tiene el formato correcto para ser procesado, de no serlo, devolverá un mensaje de error para indicárselo al 
			cliente.
		
		\subsection{Ejecución de comandos}
			En esta sección se explica cómo funciona la implementación que permite ejecutar comandos recibidos desde el videojuego.

			Se ha creado la clase \emph{CommandExecutor}. Cada objeto de esta clase, actúa como una consola de comandos independiente. Esta terminal se corresponde con cada uno de los dispositivos (ordenador, 
			router, firewall, servidor web, etc) que se están emulando en el emulador de red. Existirán tantos objetos de esta clase como portátiles (apartado \ref{subsec:portátiles}) existan en el nivel que esté 
			jugando el cliente. Esto permite que la experiencia del jugador sea más realista, así como más opciones para el diseño de niveles, haciendo que el jugador deba moverse por el nivel para encontrar el portátil 
			adecuado para la prueba que debe realizar.
			
			Esta clase cuenta con una referencia a la conexión con el videojuego, de forma que puede enviarle mensajes cada vez que sea necesario. Ya que hay comandos que pueden tardar más tiempo en ejecutarse, (como el comando 
			\emph{nmap} \cite{nmapCommand} o el \emph{ping} por ejemplo). Cada \emph{CommandExecutor} crea como subproceso una consola \emph{bash} conectada al dispositivo del emulador de red. Y a su vez, crea 2 hebras que estarán 
			recibiendo las salidas de este subproceso (tanto las correctas como los errores) y transmitíendolos al videojuego en tiempo real. Esto se realiza en el método \emph{<<\_\_init\_bash>>} que se muestra en la imagen 
			\ref{fig:init_bash}.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{método_init_bash.png}
				\centering
				\caption{Implementación de método \emph{init\_bash}}
				\label{fig:init_bash}
			\end{figure}

			Este método se encarga de lanzar el subproceso mencionado anteriormente y poner en ejecución las 2 hebras que detectarán las salidas del subproceso. De la misma forma, para ejecutar un comando en ese subproceso se crea 
			el cauce de entrada (en la imagen \ref{fig:init_bash}, línea 390 \emph{stdin=subprocess.PIPE}).

			En esta clase se ha creado el método \emph{<<get\_special\_command>>}. Este es un método sencillo que sirve para poder aplicar modificaciones a los comandos enviados por el jugador. Por ejemplo, actualmente se utiliza para 
			a los comandos \emph{ping} que envíe el jugador, añadirle la opción \emph{ -c 4}. Esto hace que sólo se envíen 4 paquetes. Se ha hecho esto para evitar que se envíen demasiados mensajes innecesarios. Pero de igual forma, se puede 
			utilizar para evitar que el jugador pueda introducir comandos potencialmente peligrosos (ej. el comando \emph{rm} eliminar archivos).

			En la figura \ref{fig:conexión_cliente_servidor} se aprecia un diagrama de comunicación que detalla la conexión entre el videojuego y el servidor de laboratorio para la ejecución de un comando.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{comunicación_cliente_servidor.png}
				\centering
				\caption{Diagrama de comunicación entre cliente-servidor}
				\label{fig:conexión_cliente_servidor}
			\end{figure}
			El paso 3 de la imagen únicamente se ejecutará la primera vez que el componente \emph{UDeviceConnectionComponente} envíe un mensaje de ejecución de comando. Posteriormente, \emph{TCPServer} efectuará el paso 4 de forma directa (sin realizar el 3).

	\section{Instalación}
	\label{sec:instalación}
		En esta sección se explica paso a paso como se debe ejecutar el proyecto para poder jugarlo. Se dividirá en 2 partes, la primera será 
		sobre cómo ejecutar el laboratorio virtual (apartado \ref{subsec:instalación_laboratorio}) y la segunda sobre cómo ejecutar el videojuego 
		(apartado \ref{subsec:instalación_videojuego}).

		Se ha entregado un archivo comprimido (\emph{rar}). En él se distinguen 2 carpetas, una para el videojuego y otra para el laboratorio virtual. 
		A continuación se muestran cómo llegar a los elementos más importantes y que son mencionados en las siguientes subsecciones.
		\begin{itemize}
			\item TFG\_Ejecutable
				\begin{itemize}
					\item The Hacker
						\begin{itemize}
							\item TheHacker.exe
						\end{itemize}
					\item LaboratorioVirtual
						\begin{itemize}
							\item TFG\_LaboratorioVirtual.ova
						\end{itemize}
				\end{itemize}
		\end{itemize}

		Para su puesta en marcha, es un prerrequisito tener instalado \emph{Virtual Box} para ejecutar el laboratorio virtual \cite{VirtualBox}.

		\subsection{Laboratorio Virtual}
		\label{subsec:instalación_laboratorio}
			El primer paso es ejecutar el archivo \emph{TFG\_LaboratorioVirtual.ova}. Esto abrirá el menú de importación de \emph{Virtual Box}. Bastará 
			con aceptar todas las opciones por defecto. Una vez importada, deberá ejecutar la máquina virtual.
			
			Esta máquina virtual contiene el laboratorio virtual. Cuando nos pida la contraseña de usuario, se deberá introducir la contraseña 
			\emph{1289} lo cual nos llevará al escritorio como se muestra en la figura \ref{fig:escritorio_laboratorio_virtual}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.25]{escritorio_laboratorio_virtual.png}
				\caption{Escritorio laboratorio virtual}
				\label{fig:escritorio_laboratorio_virtual}
			\end{figure}

			A continuación debemos abrir la consola de comandos e introducir el comando \emph{<<ifconfig>>} para comprobar que la dirección \emph{IP} 
			coincide con la que hay en el archivo \emph{<<execute\_virtual\_lab.sh>>} como se muestra en la figura \ref{fig:comprobación_ip}. En caso 
			negativo, se deberá cambiar del archivo para que coincida y todo funcione correctamente.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{comprobación_ip.png}
				\caption{Comprobando las direcciones \emph{IP}}
				\label{fig:comprobación_ip}
			\end{figure}

			Tras esto deberemos abrir la consola de comandos desde el menú de la izquierda. Y para ejecutar el laboratorio virtual, bastará con 
			ejecutar el comando \emph{<<./execute\_virtual\_lab.sh>>} e incluir la contraseña de super usuario \emph{1289}. Tras lo cual mostrará 
			un mensaje como el que se aprecia en la figura \ref{fig:ejecutando_laboratorio_virtual}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{ejecutando_laboratorio_virtual.png}
				\caption{Ejecutando laboratorio virtual}
				\label{fig:ejecutando_laboratorio_virtual}
			\end{figure}

			Con esto el laboratorio virtual ya estaría ejecutándose.

		\subsection{Videojuego}
		\label{subsec:instalación_videojuego}
			Para ejecutar el videojuego basta con hacer doble click en el archivo \emph{<<TheHacker.exe>>} y el juego se iniciará. Es posible que se 
			inicie un instalador para unos componentes de \emph{C++} que son necesarios. En este caso, bastará con aceptar las opciones y hacer click 
			en continuar. Al finalizar la instalación  de estos componentes, se recomiendo reiniciar el ordenador para asegurarse que la instalación 
			se ha realizado correctamente. Tras lo cual, al abrir el videojuego le llevará al menú principal.
			
			Una vez en el menú principal (figura \ref{fig:videojuego_menu_principal}) se debe introducir la dirección \emph{IP} del servidor y el código del nivel 
			que se quiera jugar (si no se ha creado ninguna, \emph{level1} o \emph{level2}), y seleccionar el nivel que se quiera jugar.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.3]{videojuego_menu_principal.png}
				\caption{Menú principal del videojuego}
				\label{fig:videojuego_menu_principal}
			\end{figure}

			Se recomienda jugar el \emph{Nivel Tutorial} con el código \emph{level1} y el nivel \emph{Showcase} con el código \emph{level2}, no obstante, 
			esto no es necesario.
	
			